\section{Bàsic}
\subsection*{Definicions}
\begin{itemize}
\item Grup
	\begin{itemize}
	\item Conjunt $G \neq \emptyset$
	\item Operació interna binària $\forall x, y, z \in G$
		\begin{enumerate}
		\item[assosiativa] $(xy)z = x(yz) $
		\item[el. neutre] $\exists e \in G: ex = xe = x$
		\item[simètric] $\forall x \in G, \exists x' \in G: xx' = x'x = e$
		\end{enumerate}
	\item grup $G$ commutatiu i/o abelià
		\begin{itemize}
		\item $\forall x, y \in G\quad xy = yx$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item Subgrup
	\begin{itemize}
	\item $\emptyset \neq H \subset G$ grup
		\begin{enumerate}
		\item $\forall x, y \in H \Rightarrow xy \in H$
		\item $H$ és grup amb l'operació de $G$
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Demostracions}
\begin{itemize}
\item Únic element d'un grup
	\begin{itemize}
	\item element neutre $e = ee' = e'$
	\item simètric $x' = x'e = x'(xx'') = (x'x)x'' = x''$
	\end{itemize}
\item Llei de simplificació - pels grups
	\begin{itemize}
	\item $\forall a, x, y \in G$ grup
		\begin{itemize}
		\item $ax = ay \Rightarrow x = y$
		\item $xa = ya \Rightarrow x = y$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item Invers del producte
	\subitem $(xy)' = y'x'$
\item Propietats iguals -subgrups
	\begin{enumerate}
	\item $H$ és subgrup de $G$
	\item $H$ compleix
		\begin{enumerate}
		\item $e \in H$
		\item $\forall x \in H \Rightarrow x' \in H$
		\item $\forall x, y \in H \Rightarrow xy \in H$
		\end{enumerate}
	\item $\forall x, y \in H \Rightarrow xy' \in H$
	\end{enumerate}
\item demostració
	\begin{itemize}
	\item $1. \to 2.$ és evident per definició de grup
	\item $2. \to 3.$
		\begin{itemize}
		\item $\forall y \in H \Rightarrow y' \in H$
		\item $\forall x \in H, y' \in H \Rightarrow xy' \in H$
		\end{itemize}
	\item $3. \to 1.$
		\begin{itemize}
		\item $H \neq \emptyset$ ja que $x \in H$
		\item $\exists x \in H \Rightarrow$ $x, x \in H$ $\Rightarrow xx' = e \in H$
		\item $\forall y \in H \Rightarrow$ $e, y \in H$ $\Rightarrow ey' = y' \in H$
		\item $x, y' \in H \Rightarrow$ $x(y')' = xy \in H$
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\item Propietats intersecció
	\begin{itemize}
	\item $H_1, H_2$ subgrups de $G$ grup
		\subitem $H_1 \cap H_2$ és subgrup de $G$
	\end{itemize}
\item Demostració
	\begin{itemize}
	\item $e_1 \in H_1, e_2 \in H_2, e \in G$
		\subitem $e_1 = e_2 = e$
	\item $\forall x \in H_1 \cap H_2 \Rightarrow x' \in H_1 \cap H_2$
	\item $\forall x, y \in H_1 \cap H_2 \overset{?}{\Rightarrow} xy \in H_1 \cap H_2$
		\begin{enumerate}
		\item $\forall x \in H_1, H_2$
		\item $\forall y \in H_1$
			\begin{itemize}
			\item $y \in H_2$
				\subitem $x, y \in H_1 \cap H_2 \Rightarrow xy \in H_1 \cap H_2$
			\item $y \notin H_2$
				\subitem $y \notin H_1 \cap H_2$
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\item $H$ subgrup $(\Z, +)$, $H \equiv m\Z$ algún $m$
	\begin{itemize}
	\item $H = \{0\} \Rightarrow H = 0 \Z$
	\item $H \neq \{0\}$
		\begin{itemize}
		\item $m > 0$ més petit: $m \in H$
		\item $a \in H$
		\item $a = qm + r$ amb $0 \le r < m$
			\begin{itemize}
			\item $r = a - qm \in H \Rightarrow r = 0$
			\item $a = qm \in m\Z \Rightarrow H \subset m\Z$
			\end{itemize}
		\item $n \in H \Rightarrow -n \in H$
			\begin{itemize}
			\item Conté elements positius
			\item $0 < m \in H$ més petit $\Rightarrow m\Z \subset H$
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection*{Exemples}
\begin{itemize}
\item Grups abelians
	\subitem $(\Z, +), (\C, +), (\Q\setminus\{0\}, \times), (\Z/m\Z, +), ((\Z/m\Z)^*, \times)$
\item Grup no abelià
	\subitem $\forall K$ cos, $GL(n, K)$ i $n \ge 2$
\item Subgrup
	\subitem $m\Z$ és subgrup de $(\Z, +) \forall m \in \Z$
\end{itemize}
